\apendice{Plan de Proyecto Software}

\section{Introducción}
En este apartado se incluye la explicación del desarrollo del proyecto a través de la planificación temporal mediante metodología ágil, el estudio de viabilidad y las viabilidades tanto económicas como legales del proyecto.

\section{Planificación temporal}
Para planificación temporal del desarrollo del proyecto se emplea la metodología ágil realizando sprints de una o dos semanas de duración, con el fin de realizar reuniones para el seguimiento del cumplimento de los objetivos establecidos en cada sprint, y la propuesta de las tareas a realizar en los siguientes sprints.

Para la gestión del proyecto se ha utilizado la herramienta Zenhub de GitHub lo que ha permitido la organización, la asignación y estimación de las tareas del proyecto de una forma sencilla y visual.

La estimación temporal de las tareas realizadas en cada sprint es asignada a partir de los story points de la siguiente forma:

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \resizebox{8cm}{!} {
    \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    \rowcolor[rgb]{0.99,0.93,0.93}
    \textbf{Story points}   & \textbf{Estimación temporal} \\ \hline
    \textbf{1}              & 30 minutos \\ \hline 
    \textbf{2}              &  2 horas \\ \hline
    \textbf{3}              &  5 horas \\ \hline 
    \textbf{5}              &  8 horas \\ \hline 
    \textbf{8}              & 12 horas \\ \hline 
   
    \end{tabular}}
    \caption{Estimación temporal de los story points.}
    \label{tab:my_label}
\end{table}

\subsection{Sprint 1: 12/02/2023 - 25/02/2023}
La primera semana del sprint 1 fue empleada para la inicialización del proyecto, incluyendo la creación y configuración del repositorio, la familiarización e instalación de Zotero y la selección del editor de texto para la documentación. 

También se realizaron tareas de investigación para la búsqueda de trabajos relacionados y la selección de herramientas que se van a emplear para el desarrollo del proyecto.
Posteriormente, se realizó la creación de la máquina virutal, la instalación de PostgreSQL, Visual Studio Code, Python y Flask.

Por último, se documentaron las tareas realizadas en el sprint.

En este sprint se ha realizado un conjunto de tareas estimadas de 20 story points, y por tanto equivalente a 30 horas.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \resizebox{15cm}{!} {
    \begin{tabular}{|l|c|c|}
    \hline
    \rowcolor[rgb]{0.99,0.93,0.93}
    \textbf{Tareas}     &\textbf{Tag}     & \textbf{Story points} \\ \hline
    \textbf{Creación y configuración del repositorio}         &\cellcolor[rgb]{0.93,0.35,0.0}\textcolor{white}{configuration}      &1 \\ \hline 
    \textbf{Familiarización e instalación de Zotero}         &\cellcolor[rgb]{0.6,1.0,0.6}research      &2 \\ \hline
    \textbf{Selección del editor de texto para documentación}         &\cellcolor[rgb]{0.6,1.0,0.6}research      &1 \\ \hline 
    \textbf{Búsqueda de trabajos relacionados}         &\cellcolor[rgb]{0.6,1.0,0.6}research      &3 \\ \hline 
    \textbf{Búsqueda y selección de herramientas}          &\cellcolor[rgb]{0.6,1.0,0.6}research      &3 \\ \hline 
    \textbf{Creación de máquina virtual}         &\cellcolor[rgb]{0.93,0.35,0.0}\textcolor{white}{configuration}      &2 \\ \hline 
    \textbf{Instalación PostgreSQL}         &\cellcolor[rgb]{0.93,0.75,0.0}\textcolor{white}{install}      &1 \\ \hline 
    \textbf{Instalación Visual Studio Code}         &\cellcolor[rgb]{0.93,0.75,0.0}\textcolor{white}{install}      &1 \\ \hline 
    \textbf{Instalación Python y Flask}         &\cellcolor[rgb]{0.93,0.75,0.0}\textcolor{white}{install}      &1 \\ \hline 
    \textbf{Documentación de las tareas realizadas en el sprint}         &\cellcolor[rgb]{0.0,0.33,0.71}\textcolor{white}{documentation}      &5 \\ \hline 
    \end{tabular}}
    \caption{Tareas completadas del Sprint 1.}
    \label{tab:my_label}
\end{table}

\subsection{Sprint 2: 26/02/2023 - 11/03/2023}
La primera semana del sprint 2 fue empleada para el desarrollo del prototipo de la aplicación web.

Posteriormente, se empezó a realizar el desarrollo del registro e inicio de sesión y la creación de las distintas tablas que iba a contener la base de datos. Estas dos últimas tareas debido a diversos problemas no se pudieron terminar a tiempo en este sprint por lo que se continuaron en el siguiente sprint.

Por último, se documentaron las tareas realizadas en el sprint.

En este sprint se ha realizado un conjunto de tareas estimadas de 18 story points, y por tanto equivalente a 27 horas.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \resizebox{15cm}{!} {
    \begin{tabular}{|l|c|c|}
    \hline
    \rowcolor[rgb]{0.99,0.93,0.93}
    \textbf{Tareas}     &\textbf{Tag}     & \textbf{Story points} \\ \hline
    \textbf{Desarrollo del prototipo de la aplicación web}         &\cellcolor[rgb]{0.99,0.83,0.93}\textcolor{white}{development}      &3 \\ \hline 
    \textbf{Creación de tablas en la base de datos}         &\cellcolor[rgb]{0.99,0.83,0.93}\textcolor{white}{development}      &5 \\ \hline 
    \textbf{Desarrollo de inicio de sesión}         &\cellcolor[rgb]{0.99,0.83,0.93}\textcolor{white}{development}      &8 \\ \hline 
    \textbf{Documentación de las tareas realizadas en el sprint}         &\cellcolor[rgb]{0.0,0.33,0.71}\textcolor{white}{documentation}      &2 \\ \hline 
    \end{tabular}}
    \caption{Tareas completadas del Sprint 2.}
    \label{tab:my_label}
\end{table}

\subsection{Sprint 3: 12/03/2023 - 25/03/2023}
La primera semana del sprint 3 fue empleada para seguir con las tareas que no se terminaron en el sprint 2 consistentes en el desarrollo del inicio de sesión y la creación de tablas en la base de datos.

Posteriormente, se realizó el desarrollo del registro y el desarrollo de la vista de inicio.

Por último, se documentaron las tareas realizadas en el sprint.

En este sprint se ha realizado un conjunto de tareas estimadas de 27 story points, y por tanto equivalente a 40.5 horas.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \resizebox{15cm}{!} {
    \begin{tabular}{|l|c|c|}
    \hline
    \rowcolor[rgb]{0.99,0.93,0.93}
    \textbf{Tareas}     &\textbf{Tag}     & \textbf{Story points} \\ \hline
    \textbf{Creación de tablas en la base de datos}         &\cellcolor[rgb]{0.99,0.83,0.93}\textcolor{white}{development}      &5 \\ \hline 
    \textbf{Desarrollo de inicio de sesión}         &\cellcolor[rgb]{0.99,0.83,0.93}\textcolor{white}{development}      &8 \\ \hline 
    \textbf{Desarrollo del registro}         &\cellcolor[rgb]{0.99,0.83,0.93}\textcolor{white}{development}      &8 \\ \hline 
    \textbf{Desarrollo de la vista de inicio}         &\cellcolor[rgb]{0.99,0.83,0.93}\textcolor{white}{development}      &5 \\ \hline 
    \textbf{Documentación de las tareas realizadas en el sprint}         &\cellcolor[rgb]{0.0,0.33,0.71}\textcolor{white}{documentation}      &1 \\ \hline 
    \end{tabular}}
    \caption{Tareas completadas del Sprint 3.}
    \label{tab:my_label}
\end{table}

\subsection{Sprint 4: 26/03/2023 - 08/04/2023}
La primera semana del sprint 4 fue empleada para realizar la documentación de la memoria empezando por la introducción y después se documentaron los objetivos establecidos del proyecto.

Posteriormente, se realizó el desarrollo del menú de juegos que consistía en la realización de la vista de este menú, y la implementación de una barra de búsqueda y la aplicación de filtros de búsqueda.

Por último, se documentaron las tareas realizadas en el sprint.

En este sprint se ha realizado un conjunto de tareas estimadas de 25 story points, y por tanto equivalente a 37,5 horas.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \resizebox{15cm}{!} {
    \begin{tabular}{|l|c|c|}
    \hline
    \rowcolor[rgb]{0.99,0.93,0.93}
    \textbf{Tareas}     &\textbf{Tag}     & \textbf{Story points} \\ \hline
    \textbf{Documentación memoria: Introducción}          &\cellcolor[rgb]{0.0,0.33,0.71}\textcolor{white}{documentation}      &2 \\ \hline 
    \textbf{Documentación memoria: Objetivos del proyecto}          &\cellcolor[rgb]{0.0,0.33,0.71}\textcolor{white}{documentation}      &2 \\ \hline 
    \textbf{Desarrollo del menú de juegos}         &\cellcolor[rgb]{0.99,0.83,0.93}\textcolor{white}{development}      &20 \\ \hline 
    \textbf{Documentación de las tareas realizadas en el sprint}         &\cellcolor[rgb]{0.0,0.33,0.71}\textcolor{white}{documentation}      &1 \\ \hline 
    \end{tabular}}
    \caption{Tareas completadas del Sprint 4.}
    \label{tab:my_label}
\end{table}

\subsection{Sprint 5: 09/04/2023 - 22/04/2023}
